#+INCLUDE: ../header.org
#+TITLE: Лекция 2
#+DATE: 18 Сентября, 2019

* SSH
#+BEGIN_SRC sh
ssh root@hostname
ssh root@example.com
ssh root@127.0.0.1
#+END_SRC
** Методы аутентификации
- по хосту
- по открытым ключам
- kerberos
- парольная
** ssh-copy-id
Копироать свой открытый ключ в *.authorized\under{}keys* пользователья root удаленной машины hostname.
#+BEGIN_SRC sh
ssh-copy-id -i ~/.ssh/id-rsa.pub root@hostname
ssh-copy-id '-p 2022' -i ~/.ssh/id-rsa.pub root@hostname # Use port 2022
#+END_SRC
** ssh-keygen
Сгенерировать пару открытый/закрытый ключ.
** ssh сервер (sshd)
Конфиги ssh сервера */etc/ssh/sshd\under{}config*.
* Алгоритмы шифрования
** Симметричные
Один ключ для шифрование и расшифрования.
*** AES
** Асимметричные
Закрытый ключ для шифрования, открытый ключ для расшифрования.
*** RSA
1. $p, s$ - простые числа
2. $n = p \cdot s$
3. $f = (p-1)(s-1)$
4. $d = \frac{n \cdot f + 1}{e}$
\begin{align*}
\text{шифротекст} = \text{текст}^e \mod n\\
\text{текст} = \text{шифротекст}^d \mod n
\end{align*}
$n,e$ - открытый ключ\\
$n,d$ - закрытый ключ
*** Протокол Диффи-Хеллмана
*** Криптографическая подпись
** Протокол TLS - Transport Layer Security (HTTPS, FTPS)
1. Рукопожатие (handshake)
   1. Согласование криптоалгоритмов
   2. Сервер передает клиенту свой *SSL* сертификат
   3. Клиент проверяет подлинность и срок действия *SSL* сертификата
   4. Клиент и сервер обмениваются симметричным сессионным ключем с помощью
      протокола выбранного на 1^м шаге.
2. Передача данных зашифрованных симметричным шифром
* SSL сертификаты
** Стандарт X.509
Стандарт определяющий поля которые должны быть в сертификате.
** Стандарт ASN.1
Бинарный формат в котором передаются сертификаты (может быть закодирован в base64).
** Центр Сертификации (Certificate Authority)
Выдает подписанные *SSL* сертификаты.
** Сертификаты могут быть отозваны
Центр сертификации может отозвать сертификат добавив его в список *CRL* (Certificate Revocation List).
* letsencrypt.org
Бесплатный и автоматический центр сертификации.
* Nginx
HTTP/HTTPS сервер.\\
Пример настройки HTTPS:
#+BEGIN_SRC nginx
server {
    listen              443 ssl;
    server_name         www.example.com;
    ssl_certificate     www.example.com.crt;
    ssl_certificate_key www.example.com.key;
    ssl_protocols       TLSv1 TLSv1.1 TLSv1.2;
    ssl_ciphers         HIGH:!aNULL:!MD5;
    ...
}
#+END_SRC
Можно использовать как балансировщик нагрузки или как прокси.\\
Есть возможность конфигурировать на lua.
* Очереди сообщений
http://queues.io/\\
FIFO очередь. Можно гарантировать порядок доставки сообщений: *JMSXGroupID* для
ActiveMQ. У сообщений могут быть приоритеты. Из очередей можно организовать
конвейеры, их удобно использовать для микро-сервисов.\\

В некоторых очередях операции можно сделать атомарными, использовать
транзакции. Протокол *STOMP* - сообщения TAKE, ACK, NACK; есть транзакции -
сообщения BEGIN, COMMIT, ABORT.
** ActiveMQ
** IBMMQ
** RabbitMQ
** NATS
** Kafka
Партиции - обычные файлы. Одна партиция \rightarrow один потребитель.
* Redis
Высокопроизводительное хранилище ключ-значение. Есть разные структуры данных:
списки, множества, сортированные множества, хэш таблицы. Есть транзакции: MULTI,
EXEC. Оптимистичные блокировки.
